demonstrare limbaj e decidabil

turing_machine.dfy
@@ -4,35 +4,6 @@ const InputSymbols : set<string>
 
 const AdditionalTapeSymbols : set<string>
 
-//type iseq<T> = nat -> T
-
-/*atatype Tape = Tape(left : iseq<Symbol>, current : Symbol, right : iseq<Symbol>)
-
-function first<T>(s : iseq<T>) : T
-{
-  s(0)
-}
-
-function rest<T>(s : iseq<T>) : iseq<T>
-{
-  ((i : nat) => s(i + 1))
-}
-
-function cons<T>(t : T, s : iseq<T>) : iseq<T>
-{
-  ((i : nat) => if i == 0 then t else s(i - 1))
-}
- 
-function moveLeft(tape : Tape) : Tape
-{
-  Tape(rest(tape.left), first(tape.left), cons(tape.current, tape.right))
-}
- 
-function moveRight(tape : Tape) : Tape
-{
-  Tape(cons(tape.current, tape.left), first(tape.right), rest(tape.right))
-}*/
-
 type iseq<T> = int -> T
 
 type Tape = iseq<Symbol>
@@ -40,21 +11,21 @@ type Tape = iseq<Symbol>
 function moveLeft(con:Configuration) : Configuration
 {
   match con 
-    case Configuration(s,tape,arrow) => Configuration(s,tape,arrow+1)
+    case Configuration(s,tape,head) => Configuration(s,tape,head-1)
 }
 
 function moveRight(con : Configuration) : Configuration
 {
   match con 
-    case Configuration(s,tape,arrow) => Configuration(s,tape,arrow-1)
+    case Configuration(s,tape,head) => Configuration(s,tape,head+1)
 }
 
-datatype Conclusion = Accept | Reject | Blocked  // blocked e cazul in care nu ai nicio tranzitie pe care o poate folosi masina turing intr-o configuratie
+datatype Conclusion = Accept | Reject 
 datatype State = NormalState (s:string) | FinalState(s:string,conclusion:Conclusion)
 
 
 
-datatype Configuration = Configuration(s : State, tape : iseq<Symbol>,arrow:int)
+datatype Configuration = Configuration(s : State, tape : iseq<Symbol>,head:int)
 
 datatype Key = Key(state : State, symbol : Symbol)
 
@@ -64,22 +35,25 @@ datatype Action = Action(state : State, symbol : Symbol, direction : Direction)
  
 type Transitions = map<Key, Action>
 
-function applyTransition(config : Configuration, delta : Transitions) : Configuration
+datatype Option<T> = Some(t:T) |None
+
+function applyTransition(config : Configuration, delta : Transitions) : Option<Configuration>
 {
     match config 
-        case Configuration (s, tape,arrow) =>   if Key(s,tape(arrow)) in delta.Keys then 
-                                                    match delta[Key(s,tape(arrow))] 
+        case Configuration (s, tape,head) =>   if Key(s,tape(head)) in delta.Keys then 
+                                                    match delta[Key(s,tape(head))] 
                                                         case Action(state,symbol,direction) => 
                                                             match direction
-                                                                case Left => moveLeft(Configuration(state,changeSymbol(tape,arrow,symbol),arrow))
-                                                                case Right => moveRight(Configuration(state,changeSymbol(tape,arrow,symbol),arrow))
-                                                else Configuration(FinalState("",Blocked),tape,arrow)
+                                                                case Left => Some(moveLeft(Configuration(state,changeSymbol(tape,head,symbol),head)))
+                                                                case Right => Some(moveRight(Configuration(state,changeSymbol(tape,head,symbol),head)))
+                                                else None
+                      
 
 }
-function changeSymbol(tape: Tape, arrow:int,newSymbol:Symbol) : Tape
+function changeSymbol(tape: Tape, head:int,newSymbol:Symbol) : Tape
 {
     i =>
-        if i!=arrow then tape(i)
+        if i!=head then tape(i)
         else newSymbol
 }
 function initialTape(input : seq<string>) : iseq<Symbol>
@@ -93,30 +67,116 @@ function initialConfiguration (input: seq<string>, q:State)  :Configuration     
 {
     Configuration(q,initialTape(input),0)
 }
-method runTM(delta : Transitions, input : seq<string>, q0:State) returns (c:Conclusion) // trebuie o stare initiala
+method runTM(delta : Transitions, input : seq<string>, q0:State) returns (con:Option<Configuration>) // trebuie o stare initiala
   decreases *
 {
     var config:=initialConfiguration(input,q0);
     var m:=runTM'(delta,config);
     return m;
 }
-method runTM'(delta:Transitions,config:Configuration) returns (c: Conclusion)
+method runTM'(delta:Transitions,config:Configuration) returns (con: Option<Configuration>)
     decreases *
 {
     match config
-        case Configuration(q,tape,arrow)    => match q
-                                            case FinalState(_,finale) => return finale;
+        case Configuration(q,tape,head)    => match q
+                                            case FinalState(_,finale) => return Some(config);
                                             case NormalState(q0) =>{ 
-                                                var m:=runTM'(delta,applyTransition(config,delta));
-                                                return m;
+                                                var conf:=applyTransition(config,delta);
+                                                match conf 
+                                                    case Some(c) =>{
+                                                     var r:=runTM'(delta,c);
+                                                      return r;
+                                                    }
+                                                    case None => return None;
                                             }
-}   
+}
 
+ghost predicate isThereAClosedTransitionInNSteps(delta:Transitions, conf1:Configuration, conf2:Configuration, n:nat)
+    decreases n
+{
+  (n!=0) && (conf1==conf2 || (exists conf':: applyTransition(conf1,delta)==Some(conf') && isThereAClosedTransitionInNSteps(delta,conf',conf2,n-1))) // problema 1 LOOPING problema 2 nu se duce in directia buna))
+}
+
+ghost predicate isThereAClosedTransition(delta:Transitions, conf1:Configuration, conf2:Configuration)
+{
+  exists n:nat:: isThereAClosedTransitionInNSteps(delta, conf1, conf2, n)
+}
+type Language=set<seq<string>>
+ghost predicate isConfAccepted(conf:Configuration)
+{
+    match conf 
+    case Configuration(q,_,_) => match q
+                                    case FinalState(_,c) => c==Accept
+                                    case NormalState(_) => false
+}
+ghost predicate isConfRejected(conf:Configuration)
+{
+  match conf 
+    case Configuration(q,_,_) => match q
+                                    case FinalState(_,c) => c==Reject
+                                    case NormalState(_) => false
+}
+ghost predicate isAcceptedInTM (delta : Transitions, q0:State,input:seq<string>)
+{
+  exists conf:Configuration :: isConfAccepted(conf) && isThereAClosedTransition(delta,initialConfiguration(input,q0),conf)
+
+} 
+ghost predicate isRejectedInTM (delta : Transitions, q0:State,input:seq<string>)
+{
+  exists conf:Configuration :: isConfRejected(conf) && isThereAClosedTransition(delta,initialConfiguration(input,q0),conf)
+
+} 
+ghost predicate isLanguageAcceptedInTM (delta:Transitions,q0:State,lang:Language)
+{
+    forall input:seq<string> :: (input in lang) <==> isAcceptedInTM(delta,q0,input)
+}
+ghost predicate isTMADecider (delta:Transitions,q0:State)
+{
+  forall input:seq<string> :: (isAcceptedInTM(delta,q0,input) || isRejectedInTM(delta,q0,input))
+}
+
+ghost predicate isLanguageDecidable (lang:Language)
+{
+  exists delta:Transitions,q0:State :: isTMADecider(delta,q0) && isLanguageAcceptedInTM(delta,q0,lang)
+}
 method Main()
   decreases *
 {
-  // var delta : Transitions := ...
+  var q0:=NormalState("q0");
+  var q1:=NormalState("q1");
+  var qAcc:=FinalState("qAcc",Accept);
+  var qRej:=FinalState("qRej",Reject);
+  var one:=NonBlankSymbol("1");
+  var delta:= map[
+    Key(q0,one) := Action(q1,Blank,Right),
+    Key(q1,one) := Action(q0,Blank,Right),
+    Key(q0,Blank) := Action(qAcc,Blank,Right),
+    Key(q1,Blank) := Action(qRej,Blank,Right)
+  ];
+  assert one==NonBlankSymbol("1");
+  var input:=["1","1","1","1","1"];
+  print input;
+  print "\n";
+  var config:=runTM(delta,input,q0);
+  match config
+    case Some (c)=> {
+      match c
+        case Configuration(q,tape,head) => 
+        {
+          print q;
+          print "\n";
+          print head;
+          print "\n";
+          print tape(2);
+          print tape(head);
+        }
+    }
+    case None =>
+    {
+      print "failed";
+    }
   // runTM
   // print tape
 }
-
+// defineste un limbaj si limbaj decidabil in dafny
+// inchidere tranzition
